自己香港自己救 公民黨主席 - 梁家傑

自己香港自己救
公民黨主席 - 梁家傑

送中條例，全香港只得三位「智者」──林鄭月娥、鄭若驊及李家超認為內容無問題，急於6月12日恢復二讀通過。

向來立場比較保守的湯漢樞機都出到聲，指送中條例引起恐慌和社會撕裂，勸林鄭虛心聆聽；甚少與官方唱反調的香港律師會訴之以理，發表11頁立場書，促請林鄭暫緩立法。

其實，兩個律師會就送中條例陳述的理據有好多處相似，客觀地以法論法。特區政府對香港大律師公會素來有成見，往往忠言逆耳；香港律師會的會員在這個議題貼地，他們不少客戶從事兩地貿易，部份事務律師在內地執業，能夠分辨特區政府推銷送中條例過程中哪些是謊言，他們親身體驗內地法制，了解到送中條例的嚴重後果，依賴香港法院把關之說是自欺欺人。

律師會立場書最可喜的一個陳述，是道出事實，直指特首是中央政治任命，而非香港人普選產生，特首作為移交逃犯到內地的把關人，其簽發的證明書對被移送者無保障可言。

林鄭強調送中條例內容已經一再讓步，但這些所謂「讓步」始終未能釋除正常人對內地法制的不信任。李家超日前引述世界經濟論壇調查結果，吹噓內地的司法系統排名在全球前三分之一。簡直貽笑大方，這個調查只是要求國民對自己國家評分。普遍被引用的世界公義工程法治指數，則審視當地8個因素包括政府權力的制衡、消除貪污、基本權利、監管執法等而評分，比較全球126個國家和地區的法治，2019年香港排名是16，中國是82。

政府越多彈性 市民越少保障

特區政府將送中刑期門檻提高至七年，但治標不治本，無回應問題的核心。除了三位「智者」，香港人誰不知道內地是黨治、人治而非法治，中共一旦決意抓某個人，為黨服務的檢控與司法系統自然會挑選一個可判監七年或以上的罪行，着「中央機構」向香港發出引渡要求，中央任命的特首敢拒絕交人嗎？

必須注意，政府所謂「讓步」並非條條白紙黑字寫入香港法例，例如不會將無罪假定等限制寫入法例，等於口講口賠，官字兩個口，政府因為時移世易而反口不認賬早有前科。政府越多彈性，市民越少保障。

今年是六四30周年，維園燭光集會有18萬人參加，市民捐獻275萬元，兩個數字均創近年新高，送中條例是催化劑。八九民運，是中國人民包括學生爭取民主、廉政、反官倒的一場運動，最終被血腥鎮壓。原本香港最有可能替他們實現未圓之志，因為香港是中國土地上最有法治、尊重人權自由、限制公權力行使的地方，香港人有義務守護這些核心價值，傳承歷史賦予香港的獨特角色，才不會辜負30年前犧牲的同胞。九七回歸後尤其近年中共加速收緊對香港的控制，蠶食香港的一制，送中條例是致命一擊，好比當年解放軍第27軍入城粉碎民運。

今天資訊流通，香港人負隅頑抗的條件勝於當年天安門學生，最實在的和平抗爭是出席6月9日大遊行，向全世界證明，香港人初衷不變，我們與西方自由民主國家擁抱的核心價值是一致的，我們的身份是向世界公民進發，不甘在中共威權下為奴。

經常有人問，遊行有用嗎？我總是說，不是保證有效果才會行，而是行完才知有無效果。2003年7月1日遊行前，其實我打定輸數，以為特區政府數夠票，23條必通過無疑，豈料峯迴路轉，50萬人上街產生了巨大威力逆轉形勢，23條就這樣擱置了16年。

星期日遊行後，送中條例一事又會否奇蹟地逆轉？我沒有水晶球，只知道無論烈日當空或狂風暴雨都一定要行出來。即使行完無效果，絲毫動搖不了為私利而不惜摧毀香港的掌權者，背水一戰宣告失敗，香港人都已立此存照，向全世界宣示我們不忘初衷，面對強權仍然保持真心！自己香港自己救，6月9日維園見！
梁家傑

公民黨主席

上一則
上一則
大惡無形的送中條例 (林榮基)

下一則
下一則
辨識中國特色法治的邪惡 (區諾軒)

槍口一致對外！

不要分化！不要懷疑隊友！

有人被捕立即集體救援！

一切行動必須群體出發！

不要落單！

6.9 GOGOGO!

唔衝嘅人幫手拖住篤灰狗

衝嘅巴繼續上前！

齊心！

推